% ============================================================
%  LECTURA, ESCRITURA Y EXPOSICIÓN
%  Fancho → Actividad 4
% ============================================================

\section{Lectura, Escritura y Exposición:}

% ──────────────────────────────────────────────
%  ACTIVIDAD 4  →  Fancho  (Entregar)
% ──────────────────────────────────────────────

\actividad{4}: \textit{¿Juega Dios a Los Dados?}: La Nueva
Matemática Del Caos. Realizar una lectura, un resumen y prepare una crítica escrita de
los capítulos 4 y 5 de [4].

\subsection{Resumen — Capítulo 4}

\begin{respuesta}[title=Resumen Capítulo 4]

El capítulo 4 gira en torno a la probabilidad y cómo esta se comporta en experimentos
repetidos. El \textbf{Teorema de los Grandes Números} de Bernoulli explica que a medida
que más veces se realiza una acción, el resultado tiende a acercarse a su probabilidad
teórica. Por ejemplo, si lanzamos una moneda pocas veces puede salir cualquier cosa,
pero si la lanzamos miles de veces, la proporción de caras y sellos tenderá a ser
\textbf{50/50}.

\medskip

Algo importante que el capítulo toca, y que ya se había mencionado antes, es que las
monedas y los dados \textbf{no son verdaderamente aleatorios}. Lo que sí es aleatorio
son los factores externos que la persona no controla: la fuerza con la que se lanza,
el material donde cae, el ángulo, entre otros. Si esos factores se controlaran
perfectamente, el resultado siempre sería el mismo.

\medskip

En cuanto a la \textbf{distribución binomial}, el capítulo muestra que aunque es posible
sacar 10 caras seguidas, esto es extremadamente improbable. \textbf{Posible no es lo
mismo que probable}, y a medida que aumentan los lanzamientos, los resultados siempre
tenderán al centro.

\medskip

Finalmente, sobre la ``justicia'' de una moneda, la aleatoriedad humana no viene solo
de qué lado se coloca la moneda antes de lanzar, sino también de la fuerza, el ángulo
y otros factores difíciles de controlar. \textbf{Todo eso en conjunto es lo que hace
que el resultado sea impredecible}, no la moneda en sí misma.

\end{respuesta}

\subsection{Resumen — Capítulo 5}

\begin{respuesta}[title=Resumen Capítulo 5]

El capítulo 5 trata sobre cómo nació la \textbf{estadística} a partir de un problema
real: los astrónomos tenían demasiadas observaciones y no sabían cómo usarlas todas.
Tener más ecuaciones que incógnitas complicaba todo, porque cada observación tiene
pequeños errores y al unir ecuaciones que dependen de otras, los errores se acumulan
y las ecuaciones terminan contradiciéndose entre sí. \textbf{Euler}, siendo uno de los
matemáticos más grandes de la historia, no pudo resolverlo porque intentó hacerlo de
manera exacta, lo cual era imposible con datos imperfectos.

\medskip

La solución la encontró \textbf{Mayer}, un astrónomo, no un matemático puro. Su idea
fue simplemente agrupar las observaciones y promediarlas. Esto tiene sentido porque
los errores tienden a ser igual de grandes para ambos lados, entonces al promediar
\textbf{se cancelan entre sí} y el resultado se acerca bastante a la verdad. Esto
muestra que a veces la intuición práctica ayuda más que el conocimiento técnico,
especialmente cuando algo es demasiado complejo para resolverlo de manera rigurosa.

\medskip

Sobre la \textbf{distribución normal}, los errores no tienden a ser ni muy pequeños
ni muy grandes — están en el medio. Las dos colas de la campana representan errores
grandes, una hacia arriba (mediste de más) y otra hacia abajo (mediste de menos), y
ambas son poco probables. Esto es útil porque \textbf{te dice qué tan confiable es
tu resultado} sin necesidad de eliminar el error completamente.

\medskip

Finalmente, \textbf{Kolmogorov} resolvió el debate filosófico sobre qué es la
probabilidad de forma muy práctica: en lugar de definirla, escribió las reglas que
debe cumplir. Sabiendo cómo se comporta se pueden hacer muchas cosas con ella, e
incluso definirla a partir de eso. Con esas reglas fue suficiente para construir
toda la teoría matemática moderna.

\end{respuesta}

\subsection{Crítica escrita}

\begin{respuesta}[title=Crítica — Fancho]

De los dos capítulos, el que me pareció \textbf{más importante fue el 5},
específicamente la idea de promediar observaciones imperfectas para obtener resultados
confiables. Esto me parece más aplicable que el caso de las monedas y los dados, y
además lo del determinismo de las monedas ya había sido mencionado en capítulos
anteriores, por lo que no fue algo sorprendente.

\medskip

En cuanto a \textbf{conexiones con el curso}, el capítulo 5 me recordó algo que el
profesor había mencionado sobre el error en las mediciones — que siempre tiene cierta
magnitud y que al promediar varias observaciones el resultado se acerca al valor real,
precisamente porque los errores de ambos lados se cancelan. Por otro lado, lo del
capítulo 4 sobre monedas y dados se conecta con los \textbf{sistemas dinámicos} vistos
en clase: algo que parece aleatorio pero que en realidad es una función que depende de
muchas condiciones iniciales que no controlamos.

\medskip

Como \textbf{reflexión personal}, estos capítulos no cambiaron drásticamente mi forma
de ver el azar, ya que los capítulos anteriores del libro habían ido construyendo esas
mismas ideas poco a poco. Para cuando llegué aquí, las conclusiones eran casi
esperables. Eso no es necesariamente malo — muestra que el libro tiene una
\textbf{estructura acumulativa bien pensada}.

\medskip

En cuanto al \textbf{estilo del libro}, se nota claramente que está escrito para
personas que no son expertas en matemáticas. Cada capítulo plantea una idea central,
la explica con ejemplos cotidianos y la refuerza con anécdotas históricas. Sin embargo,
el capítulo 5 sí se pone más técnico que el 4, especialmente cuando aparecen conceptos
como mínimos cuadrados o la raíz cuadrada de $n$, y ahí es donde se pierde un poco el
ritmo, más aún si uno lo está siguiendo en audio donde las fórmulas no se pueden ver.

\end{respuesta}

\newpage
